\documentclass[10pt]{beamer}

\usetheme[background=dark, block=fill, progressbar=frametitle, numbering=counter]{metropolis}
%\usetheme[block=fill, progressbar=frametitle, numbering=counter]{metropolis}

\usepackage[T1]{fontenc} %% to get Type 1 fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} %% to enable non ASCII characters
\usepackage[frenchb]{babel}


\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}

% memory 
%\usepgfplotslibrary{external} 
%\tikzexternalize

\definecolor{morange}{HTML}{ff7f0e}
\definecolor{mgreen}{HTML}{2ca02c}
\definecolor{mblue}{HTML}{1f77b4}
\definecolor{mred}{HTML}{d62728}
\definecolor{mviolet}{HTML}{9467bd}


%\usepackage{listings} 

\begin{document}

%\lstset{ %
%basicstyle=\footnotesize\ttfamily
%}

\begin{frame}{Notions d'assimilation de données}

	\begin{figure}[!h]
			\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
legend style={ at={(1.05,0.5)},
                anchor=west, 
               % fill=white, fill opacity=0.00,
               fill=none,
                draw=white,
                draw opacity=1,
                text opacity =1,
             },
                legend cell align={left},
             xmin=0,xmax=5,
             ymin=-15,ymax=15,
        xlabel=$t$,
        ylabel=$x$]
\addplot [ smooth,domain=0:5, samples=20, color=mblue, ]
  {sin(deg(x*0.7))*(0.2*x*x+x*5)};
    \addlegendentry{physique, $x^t$}
    \addplot[only marks,mark=triangle*,mgreen] plot coordinates {
      (0.0,-1.2)
      (1.5,7.2)
      (3.0,13.75)
      (4.5,-5.7)
    };
    \addlegendentry{observations, $y^o$}
\addplot [ smooth,domain=0:5, samples=20, color=white, dashed ]
  {-1.2+sin(deg(x*0.9))*(1.2*x*x+x*1.2)};
    \addlegendentry{ébauche, $x^b$}
\addplot [ smooth,domain=0:5, samples=20, color=white,  ]
  {-0.5+sin(deg(x*0.71))*(0.28*x^2.1+x*3)};
    \addlegendentry{analyse, $x^a$}
\draw[<->,line width=0.50mm,color=morange] (axis cs:3.5,8.1) -- (axis cs:3.5,12.9);
  \node[morange,font=\large\bfseries] at (axis cs:3.3,11.0) {$\varepsilon^a$};
  \draw[<->,line width=0.50mm,color=morange] (axis cs:4.5,-5.3) -- (axis cs:4.5,0.00);
  \node[morange,thick] at (axis cs:4.3,-3.0) {$\varepsilon^m$};
  \draw[<->,line width=0.50mm,color=morange] (axis cs:2.5,6.90) -- (axis cs:2.5,13.8);
  \node[morange,thick] at (axis cs:2.3,10.0) {$\varepsilon^b$};
\end{axis}
    \end{tikzpicture}
   % \caption{Contexte}
	\end{figure}
  Minimiser l'erreur d'analyse par assimilation \textcolor{morange}{$\varepsilon^a$}
\end{frame}


\begin{frame}{Principe}


 En supposant les erreurs sans biais (moyenne nulle) et les opérateurs linéaires
  \[
    \varepsilon^a = L \, \varepsilon^b + K\, \varepsilon^o 
    \text{\hspace{1em}où \hspace{0.2em} }
    L \in \mathbb{R}^{n \times n} \text{\hspace{0.2em}et \,}
    K \in \mathbb{R}^{n \times p} \text{\hspace{0.5em}matrice de gain}
  \]
 avec $p$ nombre d'observations, $n$ nombre d'états à prédire et
  \[
    L = I - K H \text{\hspace{1.0em}où\,}H \text{\hspace{0.5em}est l'opérateur reliant les états aux observations}
  \]
  En supposant les observations décorrelées de l'ébauche, \\la matrice de covariance d'erreur d'analyse s'écrit :
  \[
    A = L B L^{\top} + K R K^{\top} 
  \]
    où $B$ et $R$, sont, respectivement, les matrices de corrélation des erreurs d'ébauche et d'observations.

L'erreur est minimale lorsque la matrice de confiance vaut 
  \[
    A^{-1} = B^{-1} + H^{\top} R^{-1} H
  \]
La confiance augmente avec les confiances cumulées des observations et de l'ébauche.




\end{frame}


\begin{frame}{Formulation variationnelle}

  La matrice de confiance correspond au Hessien 
  \[
    A^{-1} = \nabla^2 J(x)
  \]
  de la fonction coût :
  \[
    J(x) = \frac{1}{2} \, (x-x^b)^{\top} \, B^{-1} \,(x-x^b)^{\top} 
    + \frac{1}{2} \, (y^o- H x)^{\top} \, R^{-1} \,(y^o - H x)
  \]
  La confiance augmente avec la convexité de la fonctionnelle.

  Gradient :
  \[
    \nabla J(x) =  B^{-1} \,(x-x^b)^{\top} 
    -  H^{\top} \, R^{-1} \,(y^o - H x)
  \]



\end{frame}


%\begin{frame}{}
%
%	\begin{figure}[!h]
%
%			\begin{tikzpicture}
%\begin{axis}[
%legend style={ at={(1.05,0.5)},
%                anchor=west, 
%               % fill=white, fill opacity=0.00,
%               fill=none,
%                draw=white,
%                draw opacity=1,
%                text opacity =1,
%             },
%                legend cell align={left},
%             xmin=0,xmax=5,
%             ymin=-15,ymax=15,
%        xlabel=$t$,
%        ylabel=$X$]
%\addplot [ smooth,domain=0:20, samples=100, color=mgreen, ]
%  table[x=t, y=x] {figures/data/3dvar_pt_exact_obs.txt};
%\end{axis}
%    \end{tikzpicture}
%   % \caption{Contexte}
%	\end{figure}
%\end{frame}

\begin{frame}{}


\begin{overlayarea}{1.00\linewidth}{0.70\linewidth}
  Texte
  \\[2em]

\only<1>{
\begin{picture}(0,0)
  \put(0,-200){  \includegraphics[width=0.85\linewidth]{figures/data/3Dvar-t20-dt1-pres-v01.pdf}}
\end{picture}
}

\only<2>{
\begin{picture}(0,0)
  \put(0,-200){  \includegraphics[width=0.85\linewidth]{figures/data/3Dvar-t20-dt1-pres-v02.pdf}}
\end{picture}
}

\only<3>{
\begin{picture}(0,0)
  \put(0,-200){  \includegraphics[width=0.85\linewidth]{figures/data/3Dvar-t20-dt1-pres-v03.pdf}}
\end{picture}
}

\only<4>{
\begin{picture}(0,0)
  \put(0,-200){  \includegraphics[width=0.85\linewidth]{figures/data/3Dvar-t20-dt1-pres-v04.pdf}}
\end{picture}
}


\end{overlayarea}

\end{frame}


\begin{frame}{}


\begin{overlayarea}{1.00\linewidth}{0.70\linewidth}
  Texte
  \\[2em]

\only<1>{
\begin{picture}(0,0)
  \put(0,-200){  \includegraphics[width=0.85\linewidth]{figures/data/3Dvar-t20-dt1-pres-v03.pdf}}
\end{picture}
}
\only<2>{
\begin{picture}(0,0)
  \put(0,-200){  \includegraphics[width=0.85\linewidth]{figures/data/4Dvar-t20-dt1-pres-v04.pdf}}
\end{picture}
}
\end{overlayarea}


\end{frame}


\begin{frame}{}

\begin{overlayarea}{1.00\linewidth}{0.70\linewidth}
  Texte
  \\[2em]

\only<1>{
\begin{picture}(0,0)
  \put(0,-200){  \includegraphics[width=0.85\linewidth]{figures/data/3Dvar-t20-dt1-pres-v03.pdf}}
\end{picture}
}
\only<2>{
\begin{picture}(0,0)
  \put(0,-200){  \includegraphics[width=0.85\linewidth]{figures/data/KF-t20-dt1-pres-v04.pdf}}
\end{picture}
}
\end{overlayarea}

\end{frame}





\end{document}
